%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Generic template for TFC/TFM/TFG/Tesis
%
% $Id: abstract.tex,v 1.7 2014/01/08 22:56:02 macias Exp $
%
% By:
%  + Javier Macías-Guarasa. 
%    Departamento de Electrónica
%    Universidad de Alcalá
%  + Roberto Barra-Chicote. 
%    Departamento de Ingeniería Electrónica
%    Universidad Politécnica de Madrid   
% 
% Based on original sources by Roberto Barra, Manuel Ocaña, Jesús Nuevo,
% Pedro Revenga, Fernando Herránz and Noelia Hernández. Thanks a lot to
% all of them, and to the many anonymous contributors found (thanks to
% google) that provided help in setting all this up.
%
% See also the additionalContributors.txt file to check the name of
% additional contributors to this work.
%
% If you think you can add pieces of relevant/useful examples,
% improvements, please contact us at (macias@depeca.uah.es)
%
% Copyleft 2013
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Abstract}
\label{cha:abstract}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

%Este trabajo de fin de carrera trata sobre el desarrollo de robots para la competición de robots Eurobot \cite{eurobot}. Pretende ser un manual de referencia, para todo aquel que quiera construir un robot para participar en Eurobot, basado en la experiencia adquirida en el desarrollo de este tipo de robots entre entre los años 2003 y 2015. Especialmente en el periodo entre 2010 y 2015.

This End of Degree Assignment is about the development of robots for the Eurobot contest \cite{eurobot}. It aims to be a reference manual for whom wants to make a robot for participating on Eurobot contest. It's based on the gathered experience on the development of this kind of robots between the years 2003 and 2015. Specially on the period from 2010 to 2015.

%Eurobot es una competición internacional cuyas reglas y temática el juego cambian cada año. El libro describe la mecanica, hardware y software relativos al desarrollo e implementación de las diferentes funcionalidades de un robot de Eurobot, las cuales se han dividido en dos partes principales: la \emph{plataforma robótica base} y los \emph{sistemas mecánicos} de manipulación de elementos del juego.

Eurobot is an international contest whose theme and rules change every year. The book describes the mechanics, hardware and software related to the implementation of the different funicionalities of a robot. The implementation of these functionalities has divided in two main parts: the \emph{robotic base platform} and the \emph{mechanical systems} for the handling of game elements.

%La plataforma robótica se basa en un \emph{sistema de tracción diferencial} que implementa un \emph{posicionamiento por odometría} y un \emph{control de posición polar}. La plataforma, además, utiliza sensores para detectar obstaculos y un \emph{sistema de balizas} para la medir la posición de los robots oponentes, a partir del cual se implementa la \emph{evitación de obstáculos}.

The robotic platform is based on a \emph{differential drive system} which implements a \emph{position dead reckoning by odometry} and a \emph{polar position control}. The platform uses also sensors for the obstacles detection and a \emph{beacon system} in order to measure the opponents robots position. Using the information of the beacon system the robot implemnts an \emph{obstacle avoidance algorithm}.

%Mediante el estudio del modelo dinámico de la plataforma robótica se han determinado los límites de aceleración y velocidad, a partir de los cuales, dimensionar y especificar los elementos que componen el sistema de tracción diferencial (la reductora y los motores de tracción), y las características físicas de la estructura del robot (puntos de apoyo y centro de gravedad).

The acceleration and speed limits of the robotic platform have been determined via the study of its dinamic model. These limits help to specify the elements of the differential drive system (gearboxes and drive motors), and the physic characteristics of the robot structure (footholds and center of gravity).

%El desarrollo hardware implementa una \textbf{arquitectura} que permite ser reutilizada en el desarrollo de nuevos robots de Eurobot. Se trata de un sistema embebido basado en \emph{microcontroladores dsPIC} que reparte sus recursos entre la implementación de la plataforma robótica y los sistema mecánicos.

The \emph{hardware} development implements an \emph{architecture} which can be reused on others developments of Eurobot robots. It's a embedded system based on \emph{dsPIC microcontrollers}. The system distributes its resources between the implementations of the robotic platform and the mechanical systems.


%El software desarrollado también está basado en una arquitectura pensada para ser reutilizada. Ésta se organiza en capas y/o módulos funcionales con diferentes niveles de abstración. El módulo \emph{plataforma robótica} incluye las funcionalidades de desplazamiento, localización y evitación de obstáculos. Al mismo nivel, se encuentra el módulo \emph{sistemas mecánicos} encargado de controlar los mecanismos utilizados por el robot para manipular los elementos de juego. Ambos módulos se integran y se sincronizan en la capa de \emph{temática de juego} para implementar funcionalidades propias de la temática de Eurobot. Por último, la capa \emph{estratégia de juego} decide cuando y que acciones del juego realizar en cada momento para jugar un partido de Eurobot.

The developed \emph{software} is also based on an \emph{architecture} aimed to be reused. This architecture is organized in layers and/or functional modules with different abstraction levels. The \emph{robotic platform level} includes the functionalities of navigation, localización and obstacle avoiding. At the same level, the \emph{mechanical systems layer} is in charge of the control of the mechanics used by the robot to manipulate the game elements. Both modules are integrated and syncronized by the \emph{game theme layer}, which implements the specific functionalities of the Eurobot theme. Finally, the \emph{game strategy layer} decides when and which actions of the game to do in each time in order to play an Eurobot match.


%El desarrollo software, incluye además, un \emph{simulador de los robots y del campo de juego}. Este simulador se implementa a partir de la compilación del código fuente de los robots en un \emph{host} GNU/Linux y de la emulación del hardware y elementos mecánicos del robot. El entorno de simulación permite visualizar los movimientos de los robots sobre un campo de juego virtual y simular robots oponentes.


The software development includes also a \emph{simulator of the robots and of the game field}. This simulator is implemented by the compilation of the robot source code on a GNU/Linux host and the emulation of the hardware and mechanical elements of the robot. The simulation enviroment allow to visualize the robot movements on a virtual game field and simulate opponents robots.

\textbf{Keywords:} \mybookkeywords.

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../book"
%%% End:


