%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Generic template for TFC/TFM/TFG/Tesis
%
% $Id: resumen.tex,v 1.7 2014/01/08 22:56:02 macias Exp $
%
% By:
%  + Javier Macías-Guarasa. 
%    Departamento de Electrónica
%    Universidad de Alcalá
%  + Roberto Barra-Chicote. 
%    Departamento de Ingeniería Electrónica
%    Universidad Politécnica de Madrid   
% 
% Based on original sources by Roberto Barra, Manuel Ocaña, Jesús Nuevo,
% Pedro Revenga, Fernando Herránz and Noelia Hernández. Thanks a lot to
% all of them, and to the many anonymous contributors found (thanks to
% google) that provided help in setting all this up.
%
% See also the additionalContributors.txt file to check the name of
% additional contributors to this work.
%
% If you think you can add pieces of relevant/useful examples,
% improvements, please contact us at (macias@depeca.uah.es)
%
% Copyleft 2013
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Resumen}
\label{cha:resumen}
\markboth{Resumen}{Resumen}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

Este trabajo de fin de carrera trata sobre el desarrollo de robots para la competición de robots Eurobot \cite{eurobot}. Pretende ser un manual de referencia para todo aquel que quiera construir un robot para participar en Eurobot. El trabajo está basado en la experiencia adquirida en el desarrollo de este tipo de robots entre entre los años 2003 y 2015. Especialmente en el periodo entre 2010 y 2015.

Eurobot es una competición internacional cuyas reglas y temática el juego cambian cada año. El libro describe la mecanica, hardware y software relativos al desarrollo e implementación de las diferentes funcionalidades de un robot de Eurobot, las cuales se han dividido en dos partes principales: la \emph{plataforma robótica base} y los \emph{sistemas mecánicos} de manipulación de elementos del juego.

La plataforma robótica se basa en un \emph{sistema de tracción diferencial} que implementa un \emph{posicionamiento por odometría} y un \emph{control de posición polar}. La plataforma, además, utiliza sensores para detectar obstaculos y un \emph{sistema de balizas} para la medir la posición de los robots oponentes, a partir del cual se implementa la \emph{evitación de obstáculos}.

Mediante el estudio del modelo dinámico de la plataforma robótica se determinan los límites de aceleración y velocidad, a partir de los cuales, dimensionar y especificar los elementos que componen el sistema de tracción diferencial (la reductora y los motores de tracción), y las características físicas de la estructura del robot (puntos de apoyo y centro de gravedad).

El desarrollo \emph{hardware} implementa una \textbf{arquitectura} que permite ser reutilizada en el desarrollo de nuevos robots de Eurobot. Se trata de un sistema embebido basado en \emph{microcontroladores dsPIC} que reparte sus recursos entre la implementación de la plataforma robótica y los sistema mecánicos.

El \emph{software} desarrollado también está basado en una \emph{arquitectura} pensada para ser reutilizada. Ésta se organiza en capas y/o módulos funcionales con diferentes niveles de abstración. El módulo \emph{plataforma robótica} incluye las funcionalidades de desplazamiento, localización y evitación de obstáculos. Al mismo nivel, se encuentra el módulo \emph{sistemas mecánicos} encargado de controlar los mecanismos utilizados por el robot para manipular los elementos de juego. Ambos módulos se integran y se sincronizan en la capa de \emph{temática de juego} para implementar funcionalidades propias de la temática de Eurobot. Por último, la capa \emph{estratégia de juego} decide cuando y que acciones del juego realizar en cada momento para jugar un partido de Eurobot.


El desarrollo software, incluye además, un \emph{simulador de los robots y del campo de juego}. Este simulador se implementa a partir de la compilación del código fuente de los robots en un \emph{host} GNU/Linux y de la emulación del hardware y elementos mecánicos del robot. El entorno de simulación permite visualizar los movimientos de los robots sobre un campo de juego virtual y simular robots oponentes.

\textbf{Palabras clave:} \mybookpalabrasclave.

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../book"
%%% End:


