%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Generic template for TFC/TFM/TFG/Tesis
%
% $Id: agradecimientos.tex,v 1.5 2014/01/10 10:06:23 macias Exp $
%
% By:
%  + Javier Macías-Guarasa. 
%    Departamento de Electrónica
%    Universidad de Alcalá
%  + Roberto Barra-Chicote. 
%    Departamento de Ingeniería Electrónica
%    Universidad Politécnica de Madrid   
% 
% Based on original sources by Roberto Barra, Manuel Ocaña, Jesús Nuevo,
% Pedro Revenga, Fernando Herránz and Noelia Hernández. Thanks a lot to
% all of them, and to the many anonymous contributors found (thanks to
% google) that provided help in setting all this up.
%
% See also the additionalContributors.txt file to check the name of
% additional contributors to this work.
%
% If you think you can add pieces of relevant/useful examples,
% improvements, please contact us at (macias@depeca.uah.es)
%
% Copyleft 2013
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\ifthenelse{\equal{\mybooklanguage}{english}}
{
  \chapter*{Acknowledgements}
  \label{cha:acknowledgements}
  \markboth{Acknowledgements}{Acknowledgements}
}
{
  \chapter*{Agradecimientos}
  \label{cha:agradecimientos}
  \markboth{Agradecimientos}{Agradecimientos}
}

% Use this if you don't like the fancy style
\thispagestyle{myplain}



\begin{FraseCelebre}
  \begin{Frase}
    Más vale un minuto de ilusión que mil horas de razonamiento.
  \end{Frase}
  \begin{Fuente}
    Roberto Barra-Chicote
  \end{Fuente}
\end{FraseCelebre}


Este trabajo y sobre todo lo que expone es fruto de muchas horas de trabajo y esfuerzo de muchas personas. En lo que me atañe, me gustaría agradecer a todas las personas que me han acompañado, apoyado y que han sido parte de cada uno de los robots en los que he estado implicado.

Agradecer a Julio la iniciativa de crear allá por el año 2003 un equipo de Eurobot. Igualmente agradecerle el apoyo, ayuda e implicación en los equipos de Eurobot que se formaron desde entonces. También me gustaría aprovechar para felicitarle por el esfuerzo, la constancia y la tenacidad en el promover las competiciones de robótica desde la Universidad de Alcalá. Una de ellas me marcó el camino y estoy seguro que el de mucha más gente.

Es curioso, en mi cabeza los años tienen nombre de robot. Y cada robot lo asocio con la gente que formábamos el equipo que lo construimos. Mi agradecimiento a todos y cada uno por los buenos y malos momentos vividos, entre todos, los malos se soportaron mejor y lo buenos fueron más grandiosos.  Especialmente, mi agradecimiento a aquellos que sentí más cerca y con los que compartí más momentos: Diego Alonso, Kike, Jose, Saleta, Oscar, Marcelo, Sergio y Nilo.

Agradecer también a mis últimos compañeros del equipo Eurobotics Engineering: Carlos, Rubén, Silvia y Javi. Formamos un buen equipo y vivimos grandes aventuras, especialmente el último año. Las ganas e ilusión de todos vosotros me ayudaron a seguir en momentos de flaqueza. Sobre todo en el último año, gracias a Javi por su espíritu de equipo, tus ganas, iniciativa y constantes mensajes de ánimo al equipo.

Me gustaría hacer una mención muy especial a Diego y Mario. Sin ellos, no hubiera sido posible hacer todo lo que hemos hecho y llegar hasta donde hemos llegado en todos estos años. Gracias a Diego por tus ganas, esfuerzo e ímpetu sincero que nos hizo llegar alto, los mismos que ahora te hacen recorrer montañas por el mundo. Gracias a Mario que siempre, siempre, siempre, has estado apoyando e implicándote en todos los robots, sacando tiempo de donde no lo tenías. Gracias amigo.

Un recordatorio especial a Guillermo, gracias por tu apoyo incondicional durante todos estos años. Sólo tu capacidad de asombro por los robots que hemos hecho, hacía que mereciese la pena todo el esfuerzo. Se te recordará siempre.

Por último, agradecer a las personas que directa o indirectamente han sufrido mis ausencias por mi dedicación a los robots, mi familia y amigos. Especialmente agradecer a Jana su apoyo, paciencia y esfuerzo por comprenderme.



% Back to normal JIC. Use it if you set \pagestyle{myplain} above
%\pagestyle{fancy}

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../book"
%%% End:


